\documentclass[10pt,a4paper]{article}
%\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2.54cm,bottom=2.54cm]{geometry}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\rmfamily
\DeclareFontShape{T1}{lmr}{bx}{sc} { <-> ssub * cmr/bx/sc }{}
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{multicol}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex,bookmarks=true,unicode=true, hidelinks]{hyperref}
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\setlength{\columnsep}{0.5cm}

\usepackage{supertabular}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{graphics}
\usepackage{placeins}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{breakurl}
\urlstyle{rm}

%Tabelas e figuras
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to be placed in specific locations with the [H]
\usepackage{graphicx}
\usepackage{capt-of}
\usepackage[hang, footnotesize,labelfont=bf,up,textfont=up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{subcaption}
\usepackage{enumitem}
\setitemize{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}
\setenumerate{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}
\newcolumntype{L}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
%\begin{table}[htbp]
%  \centering
%  \caption{caption}
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|c *{n}{|Y}|}\hline 
\usepackage{longtable}

\input epsf

%Font customization
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\arabic{subsection}} % Roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\Large\scshape\centering\bfseries}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large\bfseries}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsubsection}[block]{\normalsize\bfseries}{\thesubsubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\usepackage{color}
\usepackage{soulutf8}
\setul{1.6pt}{.4pt}
\newcommand{\hlc}[2][yellow]{ {\sethlcolor{#1} \hl{#2}} }

\title{\vspace{-15mm}\fontsize{24pt}{10pt}\selectfont\textbf{Compressão do ar}\vspace{-15pt}} % Article title


\author{\normalsize{Miguel Pardal (79087), Miguel Ribeiro (79013), Rita T. Costa (78613) e Tomás A. Reis (78811)}\\ % Your name
\normalsize \textbf{Laboratório de Complementos de Electromagnetismo e Termodinâmica} \\
\normalsize Ano Lectivo 2014/2015, 2º semestre (grupo 5, turno de 6ª feira) \\
\normalsize 10 de Abril de 2015% Your institution}
\vspace{-3mm}
}
%\normalsize \href{mailto:john@smith.com}{john@smith.com} % Your email address

\date{}

\begin{document}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\maketitle % Insert title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{abstract}

No presente trabalho experimental, foram analisados processos de compressão de ar atmosférico num recipiente, à luz do modelo do gás ideal, em particular em condições adiabáticas e isotérmicas. \hlc[magenta]{Verificou-se que....}

\end{abstract}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{multicols}{2} % Two-column layout throughout the main article text

\section{Introdução}

A variação de energia interna de um gás, $\Delta U$, consiste no balanço do trabalho, $W$, realizado sobre e por ele, e das trocas de calor, $Q$. Para um processo reversível sobre o gás, tem-se:
\begin{equation}
W = -\int P\mathrm{d}V
\label{eq:work}
\end{equation}

\noindent onde $P$ é a pressão do gás e $V$ o volume por si ocupado.

Num gás ideal, em que as partículas não interagem entre si, exceptuando colisões elásticas, mostra-se que a energia interna só depende da sua temperatura, $T$:
\begin{equation}
\Delta U =Q+W = n C_V \Delta T
\label{eq:internal_energy}
\end{equation}

\noindent onde $n$ é a quantidade química de gás no recipiente e $C_V$ é a capacidade calorífica a volume constante. 

A equação de estado dos gases ideais, que relaciona a sua pressão, temperatura e volume, pode ser expressa da seguinte forma:
\begin{equation}
PV = nRT
\label{eq:ideal_gas_law}
\end{equation}

\noindent onde $R$ é a constante dos gases ideias.

%Explicar porque é que ar pode ser um gás ideal.

A troposfera é composta maioritariamente por azoto, cujas moléculas, devido às ligações covalentes triplas entre os seus átomos, são muito estáveis, não interagindo fortemente entre si. Assim, em particular em condições próximas das PTN, o ar à superfície pode ser modelado como um gás ideal diatómico, com $C_V = 2.5R$.

%A troposfera é composta maioritariamente por azoto

%Em condições próximas das PTN, o ar à superfície pode ser aproximado a $\mathrm{N_2}$, modelado como um gás ideal diatómico, com $C_V = 2.5R$.

\subsection{Compressão isotérmica}

Numa compressão isotérmica, ou seja, no qual $T$ não varia, é fácil verificar que a equação~\ref{eq:ideal_gas_law} leva a que:
\begin{equation}
PV = \mathrm{constante}
\label{eq:isothermal}
\end{equation}

Da equação~\ref{eq:internal_energy}, vem que o trabalho realizado sobre o gás deverá ser simétrico do calor por ele recebido.

\subsection{Compressão adiabática}

%Explicar o que se espera numa compressão adiabática

Numa compressão adiabática, ou seja, na qual não existem trocas de calor com o exterior, pode mostrar-se que um gás ideal obedece à equação:
\begin{equation}
PV^\gamma = \mathrm{constante}
\label{eq:adiabatic}
\end{equation}

\noindent onde $\gamma=C_P/C_V$, com $C_P$ a capacidade caloríficas do gás a pressão constante. No caso do ar em condições próximas de PTN, $\gamma \approx 1.4$.


%------------------------------------------------

\section{Método experimental}


\subsection{Lista de material}
Para a realização da experiência, foi usado o seguinte material:
\begin{itemize}
\item item.
\end{itemize}

A montagem experimental está esquematizada nas figuras seguintes.

\medskip
\begingroup
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{doge.jpg}
  \captionof{figure}{Montagem.}
  \label{fig:montagem}
\endgroup
\medskip

\subsection{Calibração}

A experiência foi iniciada pela calibração do sensor de volume. Esta operação é realizada associando a dois valores de tensão dois valores de volume calculados a partir da altura do êmbolo.

\subsection{Compressão do gás}

As condições de compressão do gás em análise, como se verifica pelas equações~\ref{eq:isothermal} e~\ref{eq:adiabatic}, podem ser resumidas pela equação:
\begin{equation}
PV^\alpha = \mathrm{constante} \Leftarrow \ln P = -\alpha \ln V + b
\label{eq:alpha}
\end{equation}

\noindent onde $b$ é uma constante e $\alpha$ pode assumir os valores 1 ou $\gamma$, nos casos isotérmico e adiabático, respectivamente. É com base nesta equação que serão analisados os resultados obtidos pela experiência.

\subsubsection{Compressão isotérmica}

Comprimiu-se o ar, inicialmente à pressão atmosférica, para menos de metade do seu volume inicial, com o osciloscópio digital \hlc[green]{[insert osciloscope timedivcomment]}. A compressão foi feita lentamente para que, em cada intervalo de tempo, o sistema atingisse o equilíbrio térmico com o exterior. Uma vez obtidos os pares $(P,V)$ para vários instantes ao longo da compressão, utilizou-se o \textit{software} para computar o trabalho realizado na compressão e efectuou-se a regressão linear de $(\ln V,\ln P)$ de modo a obter $\alpha$.

\subsubsection{Compressão adiabática}
Seguidamente, colocou-se novamente o sistema à pressão atmosférica e o ar foi uma vez mais comprimido. Tendo em conta que num processo adiabático ideal não há trocas de calor com o exterior, o sistema foi comprimido rapidamente de modo a tornar estas trocas desprezáveis, permitindo uma simulação próxima do ideal. De notar que se evitou uma compressão excessivamente rápida, que provocaria um aumento significativo na temperatura do sistema, aumentando, assim, o gradiente de temperatura nas paredes do cilindro, e, consequentemente, as trocas de calor.
À semelhança do procedimento anterior, foram adquiridos pares $(P,V)$, com o osciloscópio numa escala temporal de 10ms/DIV, e calculou-se o trabalho efetuado na compressão para obter o valor de $\alpha$ através da mesma regressão linear realizada anteriormente.

%------------------------------------------------

\section{Apresentação e discussão de resultados}

\subsection{Lista de constantes relevantes}

Incluir apenas se a montagem tiver valores tabelados relevantes; não para incluir constantes físicas como $G$, etc.

\subsection{Subsecção}

Apresentação dos resultados (tabela/imagem) e dos erros associados. Comparar com o esperado.

Se existir mais que um método de determinar o mesmo, comparar a precisão e exactidão.

\begin{figure*}[t] %esta imagem passa para a página seguinte
 \centering
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{doge.jpg}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{doge.jpg}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{doge.jpg}
\end{subfigure}
\caption{Gráficos}
\label{fig:graficos}
\end{figure*}

%------------------------------------------------

\section{Conclusão}

Para cada etapa da experiência, analisar a precisão e exactidão dos resultados, citando possíveis fontes de erros.


%------------------------------------------------
\begin{thebibliography}{99} % Bibliography - this is intentionally simple in this template

\bibitem{guia} J. Figueirinhas. {\em título} (2015). Consultado em \url{http://www.ciul.ul.pt/~figuei/LCET.html}, a data.

\end{thebibliography}
\end{multicols}

\end{document}
